# Database Schema
cấu trúc toàn bộ cơ sở dữ liệu, bao gồm các bảng, quan hệ giữa chúng, kiểu dữ liệu và ràng buộc.

## Table Schema
Cung cấp một cái nhìn tổng quan về cấu trúc và định dạng dữ liệu của một bảng trong cơ sở dữ liệu. 
Là một phần quan trọng của thiết kế cơ sở dữ liệu và đóng vai trò quan trọng trong việc xác định cách dữ liệu được tổ chức và lưu trữ trong bảng tương ứng.

## Convert ERD to database Schema

### Multiple value attribute


import Image from 'next/image'

1. **Sinh Viên entity**

- Mã Sinh Viên (MaSinhVien): Là thuộc tính khóa, đại diện cho mã số duy nhất của sinh viên.
- Tên (Ten): Là tên đầy đủ của sinh viên.
- Ngày Sinh (NgaySinh): Là ngày sinh của sinh viên.
- Địa Chỉ (DiaChi): Là địa chỉ cư trú hoặc địa chỉ thường trú của sinh viên.
- Mỗi sinh viên có thể có nhiều địa chỉ email.

<Image src="/multiple-value-attribute-entity.png" alt="multiple-value-attribute-entity" width={400} height={500} />

2. **Bảng dữ liệu**

- **Bảng Sinh Viên (Students):**

| Mã Sinh Viên | Tên | Ngày Sinh | Địa Chỉ |
| --- | --- | --- | --- |
| SV001 | Nguyễn Văn A | 1998-05-15 | Hà Nội, Việt Nam |
| SV002 | Trần Thị B | 1999-02-20 | Hồ Chí Minh, Việt Nam |
| SV003 | Lê Văn C | 2000-09-10 | Đà Nẵng, Việt Nam |

- **Bảng Sinh Viên Email (StudentEmails):**

| Email | MaSinhVien |
| --- | --- |
| aaaa@email.com | SV001 |
| bbbb@email.com | SV002 |
| cccc@email.com | SV003 |
| dddd@email.com | SV001 |
| eeee@email.com | SV002 |

Trong đó, `MaSinhVien` là khóa ngoại tham chiếu đến `Mã Sinh Viên` trong bảng `Students`. Điều này tạo ra mối quan hệ một-nhiều giữa Sinh Viên và Email Sinh Viên, cho phép mỗi sinh viên có nhiều địa chỉ email.

`Mã Sinh Viên` là khóa chính dùng để phân biệt các đối tượng sinh viên trong cùng một bảng.

3. **Database Schema**

![multiple-value-attribute-schema](/multiple-value-attribute-schema.png)
***

### Binary one to one

1. **ERD**

Giả sử chúng ta có hai thực thể chính là "Nhân Viên" và Thẻ Nhân Viên với mối quan hệ là một-một, mỗi một nhân viên được cấp 1 thẻ để làm việc và 1 thẻ chỉ thuộc về một nhân viên

![binary-one-to-one-erd](/binary-one-to-one-erd.png)

2. **Bảng dữ liệu**

Biểu diễn dữ liệu sẽ lưu trữ

- **Bảng Thẻ Nhân Viên (Employee Card):**

| Mã Thẻ Nhân Viên | Loại Thẻ |
| --- | --- |
| 101 | Thẻ Vàng |
| 102 | Thẻ Bạc |
| 103 | Thẻ Vàng |

- **Bảng Nhân Viên (Employee):**

| Mã Nhân Viên | Tên Nhân Viên | Mã Thẻ Nhân Viên |
| --- | --- | --- |
| 1 | Nguyễn Văn A | 101 |
| 2 | Trần Thị B | 102 |
| 3 | Lê Văn C | 103 |

 **Bảng Thẻ Nhân Viên (Employee Card):**

-   **Khóa Chính (Primary Key):** `Mã Thẻ Nhân Viên` (Employee Card ID) để phân biệt các thẻ khác nhau.

**Bảng "Nhân Viên" (Employee):**

-   **Khóa Chính (Primary Key):** `Mã Nhân Viên` (Employee ID) phân biệt các đối tượng nhân viên
-   **Khóa Ngoại (Foreign Key):** `Mã Thẻ Nhân Viên` từ bảng `Thẻ Nhân Viên` liên kết với một `Nhân Viên` cụ thể.

3. **Database Schema**

![binary-one-to-one-schema](/binary-one-to-one-schema.png)
***


### Binary one to many


1. **ERD**


2. **Bảng dữ liệu**


3. **Database Schema**


***

### Unary one to Many


1. **ERD**


2. **Bảng dữ liệu**


3. **Database Schema**


***

### Binary many to many


1. **ERD**


2. **Bảng dữ liệu**


3. **Database Schema**


***

### Unary many to many


1. **ERD**


2. **Bảng dữ liệu**


3. **Database Schema**


***

### Bài tập thực hành


1. **ERD**


2. **Bảng dữ liệu**


3. **Database Schema**


***

